\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Sexta clase}
Volvemos a relatividad especial, en donde definiremos las transformaciones de Lorentz a través de funciones hiperbólicas.

\begin{align*}
  \tilde{t} & =\frac{t-V/c^2 x}{\sqrt{1-V^2/c^2}} \\
  \tilde{x} & =  \frac{x-Vt}{\sqrt{1-V^2/c^2}}
\end{align*}
Ahora, si definimos $V$ de la siguiente forma
\begin{equation}
   V & = c\tanh{\xi}
\end{equation}
Tal que este cumple con la siguiente relación
\begin{align*}
  1-\frac{V^2}{c^2}  & = 1- \tanh^2{\xi} \\
  & = \frac{1}{\cosh^2{\xi}}
\end{align*}
Con lo cual, recordando las propiedades que cumplen las funciones hiperbólicas
\begin{align}
  \cosh^2{\xi} - \sinh^2{\xi}  & = 1 \\
  1- \tanh^2{\xi} = \frac{1}{\cosh^2{\xi}}
\end{align}
Tal que, podemos escribir las transformaciones de Lorentz como 
\begin{align*}
  c\tilde{t} & = \cosh{\xi}ct - \sinh{\xi}x \\
  \tilde{x}  & = \cosh{\xi}x - \sinh{\xi}ct \\
  \tilde{z} & = z  \\
  \tilde{{y}} & = y
\end{align*}
En lo cual, $\sinh{\xi}$ será la rapidity. \\
Ahora, escribamos esto en notación tensorial de la siguiente forma
\begin{equation}
  x^\mu = \{ x^0,x^1,x^2,x^3 \} = \{ct,x,y,z\}
\end{equation}
Lo cual representa las coordenadas de un evento en el espacio tiempo plano (Minkowsky). \\
Aplicamos las transformaciones en forma matricial
\begin{equation}
  \tilde{x}^\mu = \{\tilde{x}^0,\tilde{x}^1, \tilde{x}^2, \tilde{x}^3\} = \{c\tilde{t},\tilde{x},\tilde{y},\tilde{z}\} 
\end{equation}
Tal que,
\begin{equation}
  \begin{pmatrix}
    c\tilde{t} \\ \tilde{x} \\ \tilde{{y}} \\ \tilde{z} 
  \end{pmatrix}
   = \begin{pmatrix}
     \cosh{\xi} & - \sinh{\xi} & 0 & 0 \\ -\sinh{\xi} & \cosh{\xi} & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 
   \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}
     ct \\ x \\ y \\ z
   \end{pmatrix}
\end{equation}
La matriz se representa como un tensor de rango 2 $\Lambda_\nu^\mu$ de transformacion para el tensor de posiciones $x^\mu$ tal que, la regla de transformación para la posición dentro del espacio tiempo plano de Minkowsky es la contracción de este $\Lambda^\mu_{\; \nu}$ con la posición, 
\begin{equation}
  \tilde{x}^\mu=\Lambda^\mu_\nu x^\nu
\end{equation}
en donde los índices $\nu$ estarán contraidos y por tanto, sumados. \\
Pensamos ahora, en una transformación más general y preguntémonos ¿ Qué nos dice la invariancia del intervalo con respecto de $\Lambda^\mu_\nu$?
\begin{align*}
  \tilde{\vec{x}} &  = \Theta \vec{x} \\
  ||\tilde{\vec{x}}||^2 & = ||\vec{x}||^2 \\
  \tilde{\vec{x}}^T\tilde{\vec{x}} & = \vec{x}^T\vec{x} \\
  (\Theta\vec{x})^T(\Theta\vec{x}) & = \vec{x}^T\vec{x} \\
  \vec{x}^T\Theta^T\Theta\vec{x}   & = \vec{x}^T\vec{x} 
\end{align*}
En donde, si las matrices $\Theta$ se definen como ortogonales, o sea, $\Theta^T\Theta= I$, entocnes se tiene
\begin{align*}
  ds^2  & = c^2dt^2 - dx^2 - dy^2 - dz^2 \\
  & = c^2d\tilde{t}^2 - d\tilde{x}^2 - d\tilde{x}^2 - d\tilde{z}^2
\end{align*}
Para lo cual
\begin{align*}
  ds^2 = \sum_{\mu=0}^3\sum_{\nu=0}^3\eta_{\mu \nu}dx^\mu dx^\nu
\end{align*}
Donde $\eta_{\mu \nu} = diag(1,-1,-1,-1)$ la cual corresponde a la métrica de Minkowsky, ahora, expandamos la suma de la métrica $ds^2$, primero sumamos la suma, valga la redundancia, en el índice $\nu$.
\begin{align*}
  ds^2  & = \sum_{\nu=0}^3 \left( \eta_{\mu 0}dx^\mu dx^0 + \eta_{\mu 1}dx^\mu dx^1 + \eta_{\mu 2}dx^\mu dx^2 + \eta_{\mu 3}dx^\mu dx^3 \right) \\
  & = \eta_{00}(dx^0)^2 + \eta_{11}(dx^1)^2 + \eta_{22}(dx^2)^2 + \eta_{33}(dx^3)^2 \\
  & = c^2dt^2-dx^2-dy^2-dz^2
\end{align*}
Por tanto
\begin{equation*}
  ds^2 = \eta_{\mu \nu }dx^\mu dx^\nu = \eta_{\mu \nu } d\tilde{x}^\mu d\tilde{x}^\nu 
\end{equation*}
Pero queremos que
\begin{align*}
  \tilde{x}^\mu & = \Lambda_\alpha^\mu x^\alpha \rightarrow d\tilde{x}^\mu = \Lambda^\mu_\alpha dx^\alpha \\
  \tilde{x}^\nu & = \Lambda_\beta^\nu x^\beta \rightarrow d\tilde {x}^\nu   = \Lambda_\beta^\nu dx^\beta 
\end{align*}
Con lo cual, obtenemos que
\begin{align*}
  \eta_{\cancel{\mu}_\alpha \cancel{\nu}_\alpha} dx^{\cancel{\mu}^\alpha} dx^{\cancel{\nu}^\beta}  & = \eta_{\mu \nu } \left( \Lambda_\alpha^\nu dx^\alpha \right)\left( \Lambda_\beta^\nu dx^\beta \right) \\
  \left(\eta_{\mu \nu}\Lambda_\alpha^\nu \Lambda_\beta^\nu-\eta_{\alpha \beta}\right)dx^\alpha dx^\beta & = 0
\end{align*}
Por tanto, tenemos que
\begin{equation}
  \eta_{\mu \nu} \Lambda^\mu_\alpha \Lambda_\beta^\nu = \eta_{\alpha \beta}
\end{equation}
tenemos que $\Lambda$ será una transformación de Lorenz si ocurre lo anterior
\begin{align*}
 \Lambda_\alpha^\mu \eta_{\mu \nu} \Lambda_\beta^\nu & = \eta_{\alpha \beta} \\
  \Lambda^T \eta \Lambda & = \eta 
\end{align*}
versus 
\begin{align*}
  \Theta^T I \Theta = I
\end{align*}
En lo cual se usa la siguiente propiedad
\begin{align*}
  \xi^T C \xi = C 
\end{align*}
Siendo c una matriz antisimétrica con respecto a la diagonal y además diagonal nula. \\
\\
\textbf{Definición}: Diremos que un arreglo denotado por $A^\alpha$ es un vector contravariante de Lorentz si bajo una transoformación de Lorentz: 
\begin{equation}
  \tilde{A}^\alpha = \Lambda_\beta^\alpha A^\beta
\end{equation}
Las coordenadas $x^\mu$ definen un vector contravariante, ahora, un vector contravariante sería el 4-momenta. \\
Ahora, se tiene un observador $\tilde{K}$ el cual se mueve a una velocidad constante $V$ con respecto a un observador $K$, ambos observadores son inerciales. \\
¿ Dados $E$ y $P$, cómo encontramos $\tilde{E}$ y $\tilde{P}$ ? 
\begin{equation*}
  E= \frac{mc^2}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}} \quad , \quad P=\frac{mv}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}
\end{equation*}
versus sus tildas
\begin{equation*}
  \tilde{E} = \frac{mc^2}{\sqrt{1-\frac{\tilde{v}^2}{c^2}}}\quad , \quad \tilde{P}= \frac{m\tilde{v}}{\sqrt{1-\frac{\tilde{v}^2}{c^2}}}
\end{equation*}
Ahora, aplicamos la transformación para la velocidad $\tilde{v}$ tal que
\begin{align*}
  \tilde{E} & = \frac{mc^2}{\sqrt{1-\frac{1}{c^2}\left( \frac{v-V}{1-\frac{vV}{c^2}} \right)^2}}\\
  & = \frac{c\left( 1-\frac{vV}{c^2} \right)mc^2}{\sqrt{c^2\left( 1-\frac{vV}{c^2} \right)^2 - (v-V)^2}} \\
  & = \frac{c(1-\frac{vV}{c^2})mc^2}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}+ \frac{v^2V^2}{c^2}-\frac{v^2}{c^2}}} \\
  & = \frac{mc^2}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2} + \frac{v^2V^2}{c^2}} - \frac{v^2}{c^2}}  - \frac{mvV}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2} + \frac{v^2V^2}{c^2} - \frac{v^2}{c^2}}}\\
  & = \frac{\frac{mc^2}{\sqrt{1-\frac{v^2}{c^2}}}}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}} - \frac{V\frac{mv}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}}}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}} \\
  \frac{\tilde{E}}{c}& = \frac{\frac{E}{c}-\frac{V}{c}P}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}}
\end{align*}
Versus
\begin{align*}
  c\tilde{t} =\frac{ct-\frac{V}{c}x}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}}
\end{align*}
Tarea, 
\begin{align*}
  \tilde{p}=\frac{m\tilde{v}}{\sqrt{1-\frac{\tilde{v}^2}{c^2}}} = \frac{p-\frac{V}{c}\left( \frac{E}{c} \right)}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}}
\end{align*}
versus
\begin{equation*}
  \tilde{x} = \frac{x-\frac{V}{c}(c\tilde{t})}{\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}}
\end{equation*}
\textbf{Definición}: 4-momenta o cuadrivector de momentum , se define como 
\begin{align}
  p^\mu = \left( \frac{E}{c},\vec{p} \right)\quad , \quad \tilde{p}^\mu = \left(\frac{\tilde{E}}{c}, \tilde{\vec{p}}\right)
\end{align}
y además
\begin{equation}
  \tilde{p}^\mu = \Lambda^\mu_\nu p^\nu
\end{equation}
El cuadrimoemento es un vector contravariante de Lorentz.

\end{document}
