\documentclass ../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Decimoseptima clase}
Cuando cuantizemos, el campo escalar es un campo de spin cero. \\
El campo escalar transforma en la representación trivial del grupo de Poincaré \\
Bajo Lorentz: Como el observador K le asigna un punto a el espacio tiempo llamado $\phi(x)$, el campo escalar, y el como un observador $\tilde{K}$  le asigna al mismo punto la etiqueta $\tilde{\phi}(\tilde{x})$ a lo cual yo puedo escribir
\begin{align*}
  \tilde{\phi}(\tilde{x}) = \phi(x),\quad \tilde{x}^\mu = \Lambda_\nu^\mu x^\nu \\
  \tilde{\phi}(\tilde{x}) = \phi(\Lambda^\mu_\nu \tilde{x}) \\
  \tilde{\phi}(x) = \phi(\Lambda^{-1}x) \\
  \tilde{\phi}(x) = \left( e^{\frac{1}{2}\omega^{\mu \nu}J_{\mu \nu} \phi(\Lambda^{-1}x)\right) , \quad \text{con} \left( J_{\mu \nu} \right)_{1\times 1} = 0 \\
  [J_{\mu \nu},J_{\alpha \beta}] = \eta J - \eta J 
\end{align*}
Matrices las cuales corresponden a la representación trivial.  \\
La transformfación infinitesimal sólo contiene la acción del operador de momento angular orbital:
\begin{align*}
  \tilde{\phi}(x) & = 1 \phi(\Lambda^{-1}x) = \phi((\delta_\nu^\mu - \omega^\mu_\nu)x^\nu)
  & = \phi(x^\mu - \omega^\mu_\nu x^\nu) \\ 
  & = \phi(x^\mu) - \omega^\mu_\nu x^\nu \partial_\mu \phi 
\end{align*}
Ahora podemos escribir la variación
\begin{align*}
  \delta_L \phi(x) = \tilde{\phi}(x) -\phi(x) & =-\omega^\mu_\nu x^\nu \partial_\mu \phi \\
  & = +\frac{1}{2}\omega^{\mu \nu}L_{\mu \mu}\phi
\end{align*}
Con $L_{\mu \nu} = x_\mu \partial_\nu - x_\nu \partial_\mu$ el cual es el operador de momento angular orbital. \\
\textbf{Demostración:} \\
\begin{align*}
  \frac{1}{2}\omega^{\mu \nu} L_{\mu \nu} \phi & = -\frac{1}{2}\omega^{\mu \nu} x_\mu \partial_\nu \phi - \frac{1}{2}\omega^{\mu \nu}x_\nu \partial_\mu \phi \\
  & = -\omega^\mu_\nu x^\nu \partial_\mu \phi
\end{align*}
Ahora, el conmutador de $L_{\mu \nu}$
\begin{align*}
  \left[ L_{\rho \sigma},L_{\tau \nu} \right]\phi & = \left[ x_\rho \partial_\sigma - x_\sigma \partial_\rho , x_\tau \partial_\nu - x_\nu \partial_\tau \right]\phi
  & = \left( x_\rho \partial_\sigma - x_\sigma\partial_\rho \right)\left( x_\tau \partial_\nu - x_\sigma \partial_\rho \right)\rho \\
  & = \eta_{\sigma \tau }L_{\rho \nu}\phi - \eta_{\rho \tau}L_{\sigma \nu}\phi + \eta_{\rho \nu}L 
\end{align*}
No alcanzo a escribir, imposible
\end{section}
